% -*- coding: utf-8 -*-


\chapter{Introducción}
% ESTRUCTURA DEL PFC
% 1.- Introduccion
%   Introducción al tema, entorno y justificación de la importancia del trabajo abordado.


\drop{A} pesar de los beneficios ofrecidos, Internet ha propiciado la aparición de numerosas formas de comprometer la seguridad y estabilidad de un sistema conectado a él. Hoy en día, una empresa tiene que dedicar un gran esfuerzo en evitar los innumerables ataques que se producen por la red. Operaciones que protegen la disponibilidad, la confidencialidad y la integridad de un sistema de información se engloban en el alcance de la gestión de la seguridad de una red~\cite{IntrusionDSCanada}. 

Este tipo de operaciones protegen las redes de computadores contra ataques de tipo denegación de servicio, suplantación de entidades, revelación de información de manera no autorizada, modificación o destrucción de información. Además, la detección automática y el inmediato reporte de estos eventos son esenciales para poder responder a tiempo a los ataques producidos, y lograr así, minimizar los daños causados. 

La gestión de la seguridad juega un importante, aunque a veces olvidado, papel en las tareas de gestión de redes.




\section{Gestión de redes}
%hablar sobre la gestión de red en general, viendo los objetivos que persigue
%Las aplicaciones de red no son nada nuevo. Lo que es nuevo es el cambio de enfoque en la gestión, partiendo desde la gestión de la disponibilidad y eventos a la gestión del rendimiento de las aplicaciones. La disponibilidad o fiabilidad de una red no es hoy en día un problema como lo era anteriormente. Los temas de interés en la actualidad son los niveles 
La gestión de red es un factor esencial en el éxito del funcionamiento de una red~\cite{ManagementFundamentals}. Dado que las empresas cada vez son más dependientes de los servicios alojados en Internet, el mantenimiento de éstos en ejecución se convierte en sinónimo de mantener el negocio en funcionamiento.

Realizada correctamente, la gestión de red garantiza que los servicios distribuidos por la red estén ejecutándose correctamente. Además, la gestión de red ayuda a mantener bajo control tanto los costes de la red como los costes operativos.

También se asegura que los equipos de red se están usando de forma efectiva y que están desplegados en el lugar que más se les necesita. Aumenta la disponibilidad y la calidad de los servicios que la red ofrece y, así mismo, en el caso de los proveedores de servicios, es un factor determinante en la generación de ingresos para la organización.

Por otro lado, la gestión ineficaz puede llevar al deterioro y la perturbación de los servicios de red, la pobre utilización de las inversiones realizadas en la red y al negocio perdido. Por lo tanto, la gestión de red es clave para obtener el máximo valor de una red, y es un aspecto crítico para un negocio, por lo que hay que prestarle la atención que merece.

Para evitar la perdida de tiempo intentando analizar y controlar todo lo que está ocurriendo con los dispositivos alojados en una red, es necesario implantar una estrategia a seguir que nos indique qué necesitamos hacer en un momento dado, qué hay que añadir o qué hay que cambiar en el entorno para asegurar unos niveles aceptables en el rendimiento de la red.

Primero, se necesita definir el alcance de lo que tiene que ser monitorizado y administrado cuando se trata de aplicaciones en red. Para proporcionar niveles de rendimiento satisfactorios, primero se tiene que identificar una serie de problemas que pueden tener su origen en las propias aplicaciones, en los servidores en los que se ejecutan las aplicaciones o en la propia red.

Después, se debe determinar la forma de resolver estos problemas, centrándose en las necesidades de gestión y monitorización.
\begin{itemize}
	\item En cuanto a los servidores y los dispositivos de la red, es necesario conocer si todo está configurado correctamente, si el funcionamiento de los dispositivos es el adecuado o si los niveles de rendimiento indican un problema emergente.
    \item En cuanto a usuarios, se necesita saber si tienen problemas de tiempo de respuesta al usar estos dispositivos o si un servicio podría fallar o disminuir su rendimiento, poniendo en peligro los ingresos del negocio.
    \item En cuanto al tráfico a través de la red, se tiene que conocer qué aplicaciones están consumiendo más recursos, si algunos enlaces no se están utilizando de manera óptima o si el enrutamiento es el adecuado.
\end{itemize}

    Una vez que se entiende lo que se necesita monitorizar, se necesita evaluar las herramientas y los recursos disponibles para gestionar todos los recursos de la red. La información recogida ofrece una idea de lo que está sucediendo en el entorno y de cómo afectará los problemas detectados a la entrega y el rendimiento de servicios de la empresa.

    Conocer qué herramientas y qué datos se tienen, permite determinar los recursos adicionales necesarios para llevar a cabo la tarea de gestión de la red.


\section{Medios utilizados}

    Los medios utilizados para preservar la seguridad en un entorno informatizado nunca son suficientes ante el riesgo existente en Internet. A diario, se observan los ataques que se producen a los servidores de las compañías más importantes, por lo que nadie está a salvo. Aunque la información de un usuario final pueda ser inútil, su ordenador puede convertirse en el origen de un ataque a un tercero, de forma que el verdadero atacante oculta su identidad.

\noindent
Los mecanismos de defensa que habitualmente se utilizan, pueden ser clasificados en dos grupos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Mecanismos de defensa estáticos}. Tienen por objetivo la creación de barreras a los ataques producidos. Ejemplos  de soluciones de defensa estática pueden ser el mantener mantener al día los sistemas operativos o el uso de cortafuegos. Estos mecanismos son la primera línea de defensa contra las amenazas, son relativamente sencillos de desplegar y naturalmente, proporcionan un incremento significativo de defensa en comparación con una red informática que no está protegida.

	\item \textbf{Mecanismos de defensa dinámicos}. Están construidos sobre mecanismos de defensa estática y tienen por objetivo la captura de los ataques y el reporte de los incidentes, indicando el origen y naturaleza de los mismos~\cite{ManagingSecurity}. Por tanto, las operaciones de defensa dinámica acompañan a las operaciones de defensa estática para proporcionar una completa información sobre el estado de la red informática y de los sistemas conectados.
\end{itemize}

    Debido al aumento de la importancia de las redes de comunicaciones y sistemas distribuidos, una plataforma de gestión de la seguridad debe ser capaz de controlar que el sistema que gestiona, funciona con la calidad que se le supone. Además, su implantación es necesaria para asegurar que no se producen ataques u operaciones no autorizadas por parte de los usuarios. De este modo, ante un ataque, se podrá actuar contra él o se podrán minimizar los posibles daños causados~\cite{IntegratedManagement}.

    Una de las soluciones es utilizar un cortafuegos. Este dispositivo cierra todos aquellos puertos que no se usan, reduciendo así la posibilidad de recibir un ataque. En cambio, no controla los programas que un usuario necesita. Aunque sólo se permita los servicios básicos y teóricamente seguros, existen agujeros de seguridad en ellos que pueden ser aprovechados para obtener información confidencial, y en los que un cortafuegos no puede actuar. Es por esto, que el cortafuegos puede verse comprometido.

    Para detectar estos fallos de seguridad en los sistemas es necesario la utilización de un sistema que notifique cuándo se está violando una política de seguridad. Esto se consigue utilizando un \textbf{sistema de detección de intrusiones} o \textbf{\acs{IDS}}.

    Un \acs{IDS} es una herramienta de defensa dinámica que actúa monitorizando el tráfico de una red, el cual, se analiza convenientemente y se decide si pertenece a un ataque o no, lanzando dar una alarma predeterminada. Es importante notificar que, en la mayoría de los casos, el \acs{IDS} no detiene el ataque, sino que sólo lo localiza. Por tanto, es necesaria la colaboración de un administrador para decidir qué se debe de hacer en el sistema ante la alerta producida. 

    El \acs{IDS} es el complemento lógico de un cortafuegos, puesto que vigila en profundidad la red buscando ataques sofisticados y comprobando el correcto funcionamiento del mismo.






\section{Estructura del documento}
Este documento se ha estructurado según la normativa de proyectos fin de carrera de la Escuela Superior de Informática de la Universidad de Castilla-La Mancha, empleando los siguientes capítulos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo 1: Introducción}. En este capítulo se ha realizado una breve introducción del ámbito en el que se encuadra la aplicación.
    \item \textbf{Capítulo 2: Objetivos}. En este capítulo se desglosa y se describen la lista de objetivos y subobjetivos planteados para este Proyecto Fin de Carrera.
    \item \textbf{Capítulo 3: Estado del arte}. En este capítulo se hace un repaso a los conocimientos y áreas que han sido necesarios estudiar para el desarrollo de la aplicación, así como de los principales sistemas similares existentes.
    \item \textbf{Capítulo 4: Método de trabajo}. En este capítulo se explica y justifica la metodología escogida para el desarrollo del sistema. Además, se describen los recursos utilizados tanto hardware como software.
    \item \textbf{Capítulo 5: Resultados}. En este capítulo se describen los aspectos más importantes relativos al diseño e implementación de la aplicación, detallando los problemas surgidos y las soluciones aportadas.
    \item \textbf{Capítulo 6: Conclusiones}. En este capítulo se hace un resumen a modo de conclusión del desarrollo y las metas alcanzadas. También se enumera una serie de líneas de trabajo futuro planteadas para continuar su desarrollo.
\end{itemize}





% seguridad informática: definición, protocolos, SSL, Capabilities linux permisos http://en.wikipedia.org/wiki/Capability-based_security

%     IDS: definición, tipos
%         DIDS
%         ids locales en ordenadores, ventajas, inconvenientes, aplicaciones
%         ids en una red, ventajas, inconvenientes, aplicaciones


% gestión de redes: http://www2.rhernando.net/modules/tutorials/doc/redes/Gredes.html
%     protocolos de seguridad
%         RMON
%         SNMP


% (transparencias villa cortafuegos)
% firewall: definición, características, funciones principales, 
%     tipos:
%         firewalls en routers
%         firewalls 

% en pcs
%     iptables, reglas de filtrado


% partes de una red
%     topologías de red
%     DMZ
%     MZ
%     routers: tabla de rutas, iptables
%     ordenadores



% ataques:
%     man in the middle
%     sniffers


% sobre seguridad informática (hablar de que en internet no se está 100% seguro)
% qué es la seguridad informática
% historia de la seguridad informática: 
% objetivos de la seguridad informática: qué objetivos persigue
% medios: hablar medios utilizados para preservar la seguridad (firewals, ids...)
% estructura del documento: hablar de todos los capítulos



%\input{misc/lorem-ipsum.txt}




